%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2021-2023 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[
  a5paper,
  includehead,
  margin=19mm,
]{geometry}

\usepackage{2223-pablo}
\usepackage{2223-pablo-paternault}
\usepackage{2223-pablo-math}

\usepackage{2223-pablo-header}
\fancyhead[L]{\textsc{Math 2\up{de}{}}}
\fancyhead[R]{\textsc{DS \no7 --- Sujet B}}

\begin{document}

\begin{em}
  Sauf mention contraire, aucune réponse par lecture graphique ne sera acceptée.
\end{em}

\begin{exercice}[5 points]
  Dans un repère, on considère les points $A\left(27;-24\right)$, $B\left(171;65\right)$, $C\left(260;120\right)$.

  \begin{enumerate}
    \item Placer les points $A$, $B$, $C$ dans un repère.
    \item Par lecture graphique, conjecturer si les points $A$, $B$, $C$ sont alignés ou non.
    \item Calculer les coordonnées de $\vecteur{AB}$ et $\vecteur{AC}$. Votre conjecture est-elle correcte ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[9 points]
  Dans un repère quelconque, on considère les points
  $A\left(-1; 1\right)$,
  $B\left(3; 0\right)$,
  $C\left(6; 2\right)$,
  $D\left(2; 3\right)$,
  $E\left(5; 5\right)$.

  On construit le point $F$ tel que :
  \[\vecteur{EF}=2\vecteur{AB}+\vecteur{EA}\]
  \begin{enumerate}
    \item Tracer un repère allant de $-2$ à $6$ en abscisse, et de $-1$ à $5$ en ordonnée, et y placer les six points $A$, $B$, $C$, $D$, $E$, $F$.
    \item
      \begin{enumerate}
        \item Déterminer les coordonnées des vecteurs $\vecteur{AB}$ et $\vecteur{EA}$.
        \item Les points $A$, $B$, $E$ sont-ils alignés ?
      \end{enumerate}
    \item \begin{enumerate}
        \item Montrer que les coordonnées du vecteur $\vecteur{EF}$ sont $\vecteur{EF}\coord{2}{-6}$.
        \item Déterminer les coordonnées du point $F$.
    \end{enumerate}
  \item On admet que les coordonnées de $\vecteur{EC}$ sont $\coord{1}{-3}$.
    Quelle est la position du point $C$ par rapport au segment $[EF]$ ? Justifier.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[8 points]
  On considère un parallélogramme $ABCD$, et deux points $E$ et $F$ tels que $\vecteur{DE}=\vecteur{AD}$ et $\vecteur{AF}=2\vecteur{AB}$.
  \begin{enumerate}
    \item Tracer un parallélogramme $ABCD$ quelconque, et placer les points $E$ ef $F$.
    \item
      On remarque que d'après la relation de Chasles, on a :
      \[
        \vecteur{EF}= \vecteur{ED}+ \vecteur{DA}+ \vecteur{AF}
      \]
      \begin{enumerate}
        \item Montrer que $\vecteur{EF}=2\left(\vecteur{DA}+\vecteur{AB}\right)$
      \end{enumerate}
      En appliquant à nouveau la relation de Chasles, on obtient donc :
      \[\vecteur{EF}=2\vecteur{DB}\]
      \begin{enumerate}[resume]
        \item Quelle est la position relative des droites $(EF)$ et $(DB)$ ? Justifier.
      \end{enumerate}
    \item En faisant un raisonnement similaire, on arrive à montrer que $\vecteur{EC}=\vecteur{DB}$.
      \begin{enumerate}
        \item Justifier que $\vecteur{EF}=2\vecteur{EC}$.
        \item Les points $C$, $E$, $F$ sont-ils alignés ? Justifier.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
